\documentclass[loesung]{schulein}
%
\kopfDatum{\today} 
\fach{}
\dokName{Projekt: Profiler}
\keineSeitenzahlen
\input{ab_preamble}
%
\begin{document} 
%\onehalfspace
%
\section*{Projekt: \textit{Profiler}}
Wir haben \textbf{Mobilfunkdatensatzätze} mehrerer Person erhalten. Diese erstrecken sich über den Zeitraum eines halben Jahres. Ziel des Projektes ist es ein Profil dieser Person zu erstellen, um so herauszufinden, um welche Person es sich handelt. Dafür gibt es sehr viele verschiedenen Ansätze und Lösungswege, eurer Kreativität sind dabei keine Grenzen gesetzt! Es ist jedoch zu beachten, dass sich das Stadtbild ständig ändert. Da der Datensatz aus dem Jahr 2009 ist kann es sein, dass sich verschiedenen Aufenthaltsorten bereits verändert haben. Dies solltet ihr bei eurer Recherche berücksichtigen!

%\vspace*{-1cm}
\Ueberschrift{Arbeitsauftrag}{ga}
%\par
%Der Kommunikationsaufbau im Mobilfunknetz 
\begin{aufgaben}
\item Überlegen Sie zunächst welche Informationen Sie auf jeden Fall herausfinden möchtet. Strukturieren Sie Ihren Profiling-Prozess so, dass Sie die Aufgaben unter sich verteilen! Dokumentiert Sie Ihren Arbeitsprozess und die Aufgabenzuteilung!

\item Gestaltet Sie ein Plakat, auf dem Sie Ihre  Ergebnisse übersichtlich präsentieren. Lesen Sie dazu den Kasten \textit{Anforderungen an das Plakat}.  

\end{aufgaben}
%
\begin{aufgabenbox}{}{}
\vspace*{-1em}
\subsection*{Anleitung -- Starten von Processing und Öffnen der Datei
}
\begin{smallitemize}
\item Kopieren Sie den ZIP-Ordner \texttt{viualisierung\_Handydaten.zip} und entpackt Sie ihn in ihr Heimatverzeichnis.
\item Öffnen Sie das Programm \textit{Processing} .
\item Klicken Sie auf „File“ -> „open“.
\item Gehen Sie in ihr Heimatverzeichnis und öffnen Sie aus dem entpackten ZIP-Ordner die Datei \texttt{visualisierung\_handydaten.pde}.
\item \textit{Processing} öffnet automatisch die Entwicklungsumgebung. In der Datei
findet Sie verschiedene Filter mit einer kurzen Anleitung.
\item Klicken Sie oben links auf „Play“, um das Programm zu starten.
\item Im „Map-Bildschirm“ nochmals auf Play (unten mittig) drücken, dann wird das Programm ausgeführt und eure Filter angewendet.


\end{smallitemize}
\end{aufgabenbox}
%
\begin{aufgabenbox}{}{}
\vspace*{-1em}
\subsection*{Anforderungen an das Plakat}
Die strukturelle Zugehörigkeit von Informationen soll erkennbar sein. Das bedeutet: schreiben Sie nicht einfach alles was Sie herausgefunden haben wahllos auf das Plakat. Teilen Sie das Plakat ein. (Hierfür eignet sich eine kurze Brainstorming-Phase vor dem Start mit Processing und im mittleren Teil der Profiler-Tätigkeit, wenn Sie bereits einige Informationen herausgefunden haben).
\end{aufgabenbox}

\end{document}